# Problems_Chpater2

![节点](./Images/5.png)
*图源网络，侵删*
*小苏茜真的好可爱啊啊啊啊啊——*

## 2.1 电磁场

已知经典无源电磁场的作用量为：

$$
S=\int d^4x(-\frac{1}{4}F_{\mu\nu}F^{\mu\nu}),\qquad 其中 F_{\mu\nu}=\partial_\mu A_\nu-\partial_\nu A_\mu
$$

### (1) 利用Euler-Lagrange方程推导出Maxwell场方程，并将其写成我们熟悉的形式

（提示：将 $A_\mu(x)$ 视为一个动力学变量，并利用 $E^i=-F^{0i}$ 与 $\epsilon^{ijk}B^k=-F^{ij}$

Solution

根据Euler-Lagrange方程，有：
$$
    \partial_\mu\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu A_\mu)}-\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial A_\mu}=0
$$
其中：
    $$
    \begin{aligned}
        \mathcal{L}&=-\frac{1}{4}(\partial_\mu A_\nu-\partial_\nu A_\mu)(\partial^\mu A^\nu-\partial^\nu A^\mu)
        \\&=-\frac{1}{4}(\partial_\mu A_\nu\partial^\mu A^\nu-\partial_\nu A_\mu\partial^\mu A^\nu-\partial_\mu A_\nu\partial^\nu A^\mu+\partial_\nu A_\mu\partial^\nu A^\mu)
        \\&=-\frac{1}{2}\partial_\mu A_\nu\partial^\mu A^\nu+\frac{1}{2}\partial_\mu A_\nu\partial^\nu A^\mu
        \\&=-\frac{1}{2}g^{\alpha\mu}g^{\beta\nu}\partial_\mu A_\nu\partial_\alpha A_\beta+\frac{1}{2}g^{\alpha\mu}g^{\beta\nu}\partial_\mu A_\nu\partial_\beta A_\alpha
    \end{aligned}
    $$
显然Lagrangian中不含 $A_\mu$ 项，故：
    $$
        \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial A_\mu}=0
    $$
    于是有：
    $$
        \partial_\mu\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu A_\mu)}=0
    $$
    其中：
    $$
    \begin{aligned}
        \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu A_\mu)}&=\frac{\partial\left(-\frac{1}{2}g^{\alpha\mu}g^{\beta\nu}\partial_\mu A_\nu\partial_\alpha A_\beta+\frac{1}{2}g^{\alpha\mu}g^{\beta\nu}\partial_\mu A_\nu\partial_\beta A_\alpha\right)}{\partial(\partial_\gamma A_\rho)}
        \\&=-\frac{1}{2}g^{\alpha\mu}g^{\beta\nu}\delta^{\gamma}_{\mu}\delta^{\rho}_{\nu}\partial_\alpha A_\beta-\frac{1}{2}g^{\alpha\mu}g^{\beta\nu}\delta^{\gamma}_{\alpha}\delta^{\rho}_{\beta}\partial_\mu A_\nu\\&+\frac{1}{2}g^{\alpha\mu}g^{\beta\nu}\delta^{\gamma}_{\mu}\delta^{\rho}_{\nu}\partial_\beta A_\alpha+\frac{1}{2}g^{\beta\mu}g^{\alpha\nu}\delta^{\gamma}_{\alpha}\delta^{\rho}_{\beta}\partial_\mu A_\nu
        \\&=-\frac{1}{2}\partial^\gamma A^\rho-\frac{1}{2}\partial^\gamma A^\rho+\frac{1}{2}\partial^\rho A^\gamma+\frac{1}{2}\partial^\rho A^\gamma
        \\&=-F^{\gamma\rho}
        \\&=-F^{ab}
    \end{aligned}
    $$
带入
    $$
        \partial_\mu\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu A_\mu)}=0
    $$
有：
    $$
        \partial_\mu F^{\mu\nu}=0
    $$
利用该式即可得到我们熟悉的Maxwell场方程的其中两行：
    $$
        \partial_\mu F^{\mu0}=0\rightarrow\partial_iF^{i0}=0\rightarrow\nabla·E=0
    $$
以及：
    $$
    \begin{aligned}
        \partial_0 F^{0i}+\partial_j F^{ji}&=0\rightarrow\partial_0(-E^i)-\partial_jF^{ij}=0
        \\\partial_jF^{ij}&=\partial_j(-\epsilon^{ijk}B^k)=-(\nabla\times B)^i
        \\\partial_0(-E^i)+(\nabla\times B)^i&=0\rightarrow-\frac{\partial E}{\partial t}+\nabla\times B=0
    \end{aligned}
    $$
剩余的两行无需Euler-Lagrange方程即可导出，推导过程略。

### (2) 构建电磁场的能动张量，并利用 $K^{\lambda\mu\nu}=F^{\mu\lambda}A^\nu$ 将其写为对称形式

Solution:
    $$
    \begin{aligned}
        T^{\mu\nu}&=\frac{\partial\mathcal L}{\partial(\partial_\mu A_\lambda)}\partial^\nu A_\lambda-\mathcal Lg^{\mu\nu}
        \\&=-F^{\mu\lambda}\partial^\nu A_\lambda+\frac{1}{4}g^{\mu\nu}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}
    \end{aligned}
    $$
    引入$K^{\lambda\mu\nu}=F^{\mu\lambda}A^\nu$，有：
    $$
    \begin{aligned}
        \widehat{T}^{\mu\nu}&=-F^{\mu\lambda}\partial^\nu A_\lambda+\frac{1}{4}g^{\mu\nu}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}+\partial_\lambda(F^{\mu\lambda}A^\nu)
        \\&=-F^{\mu\lambda}\partial^\nu A_\lambda+\frac{1}{4}g^{\mu\nu}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}+\partial_\lambda F^{\mu\lambda}A^\nu+F^{\mu\lambda}\partial_\lambda A^\nu
        \\&=-F^{\mu\lambda}\partial^\nu A_\lambda+\frac{1}{4}g^{\mu\nu}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}+F^{\mu\lambda}\partial_\lambda A^\nu
        \\&=\frac{1}{4}g^{\mu\nu}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}+F^{\mu\lambda}{F_\lambda}^\nu
    \end{aligned}
    $$
    于是有：
    $$
    \begin{aligned}
        T^{00}&=\frac{1}{4}g^{00}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}+F^{0\lambda}{F_\lambda}^0
        \\&=\frac{1}{4}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}+F^{0\lambda}{F_\lambda}^0
        \\&=\frac{1}{2}(\vec{B}^2-\vec{E}^2)+\vec{E}^2
        \\&=\frac{1}{2}(\vec{B}^2+\vec{E}^2)
    \end{aligned}
    $$
    以及：
    $$
    \begin{aligned}
        T^{0i}&=\frac{1}{4}g^{0i}F_{\rho\tau}F^{\rho\tau}-g_{\alpha\lambda}F^{0\lambda}F^{i\alpha}
        \\&=\sum_\alpha F^{0\alpha}F^{i\alpha}
        \\&=\vec{E}\times\vec{B}
    \end{aligned}
    $$

## 2.2 复Klein-Gordon场

考虑如下作用量的复Klein-Gordon场：
$$
    S=\int d^4x(\partial_\mu\phi^*\partial^\mu\phi-m^2\phi^*\phi)
$$

### (1) 找到 $\phi(x)$ 与 $\phi^*(x)$ 对应的共轭动量以及相应的正则对易关系，计算Hamiltonian并验证 $\phi(x)$ 的Heisenberg Equation是Klein-Gordon方程

Solution:
    $$
        \mathcal{L}=(\partial_0\phi^*\partial^0\phi-\partial_1\phi^*\partial^1\phi-\partial_2\phi^*\partial^2\phi-\partial_3\phi^*\partial^3\phi)-m^2\phi^*\phi
    $$
    则有：
    $$
        \pi(x)=\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\dot{\phi}}=\dot{\phi^*}
    $$
    以及：
    $$
        \pi^*(x)=\frac{\partial\mathcal{L}}{\partial\dot{\phi^*}}=\dot{\phi}
    $$
    定义正则对易关系：
    $$
        \left[\phi(\mathbf{x}),\pi(\mathbf{y})\right]=\left[\phi^*(\mathbf{x}),\pi^*(\mathbf{y})\right]=i\delta(\mathbf{x}-\mathbf{y})
    $$
    于是有：
    $$
    \begin{aligned}
        H&=\int d^3x(\pi\dot{\phi}+\pi^*\dot{\phi^*}-\mathcal{L})
        \\&=\int d^3x(\pi^*\pi+\nabla\phi^*·\nabla\phi+m^2\phi^*\phi)
    \end{aligned}
    $$
    根据 Heisenberg 运动方程，有：
    $$
    \begin{aligned}
        i\frac{\partial}{\partial t}\phi=[\phi,H]
    \end{aligned}
    $$
    既有：
    $$
    \begin{aligned}
        i\frac{\partial}{\partial t}\phi&=\int d^3y\left\{[\phi,\pi^*\pi]+[\phi,\nabla\phi^*·\nabla\phi]+m^2[\phi,\phi^*\phi]\right\}
        \\&=\int d^3y\left\{i\pi^*\delta(\mathbf{x}-\mathbf{y})+[\phi,\pi^*]\pi+\nabla[\phi,\phi^*]·\nabla\phi+\nabla\phi^*·\nabla[\phi,\phi]+m^2([\phi,\phi^*]\phi+\phi^*[\phi,\phi])\right\}
        \\&=\int d^3y\:i\pi^*\delta(\mathbf{x}-\mathbf{y})
        \\&=i\pi^*(\mathbf{x},t)
    \end{aligned}
    $$
    以及：
    $$
    \begin{aligned}
        i\frac{\partial}{\partial t}\pi&=\int d^3y\left\{[\pi,\pi^*\pi]+[\pi,\nabla\phi^*·\nabla\phi]+m^2[\phi,\phi^*\phi]\right\}
        \\&=\int d^3y\left\{\nabla[\pi,\phi^*]·\nabla\phi+\nabla\phi^*·\nabla[\pi,\phi]+m^2([\pi,\phi^*]\phi+\phi^*[\pi,\phi])\right\}
        \\&=-\int d^3y\left\{\nabla\phi^*·\nabla(i\delta(\mathbf{x}-\mathbf{y}))+im^2\phi^*\delta(\mathbf{x}-\mathbf{y})\right\}
        \\&=\int d^3y\:i\delta(\mathbf{x}-\mathbf{y})\nabla^2\phi^*-im^2\phi^*
        \\&=i\nabla^2\phi^*-im^2\phi^*
    \end{aligned}
    $$
    于是有：
    $$
        \frac{\partial}{\partial t}\phi=\pi^*\qquad\frac{\partial}{\partial t}\pi=\nabla^2\phi^*-m^2\phi^*
    $$
    即有：
    $$
        \frac{\partial^2}{{\partial t}^2}\phi=\frac{\partial}{\partial t}\pi^*=\nabla^2\phi-m^2\phi
    $$
    亦即：
    $$
        (\partial_\mu\partial^\mu+m^2)\phi=0
    $$
    即Klein-Gordon方程。

### (2) 引入产生湮灭算符将 Hamiltonian 算符对角化，并展示该理论包含两类质量同为 m 的粒子

Solution:
与实 Klein-Gordon 场的处理方式类似，我们将场函数的每一项展开写成产生湮灭算符的形式：
    $$
    \begin{aligned}
        \phi(\mathbf{x})&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{1}{\sqrt{2E_\mathbf{p}}}\left(a^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}+b_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)
        \\\phi^*(\mathbf{x})&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{1}{\sqrt{2E_\mathbf{p}}}\left(b^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}+a_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)
        \\\pi(\mathbf{x})&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\left(-i\right)\sqrt{\frac{E_\mathbf{p}}{2}}\left(a_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}-b^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)
        \\\pi^*(\mathbf{x})&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\left(i\right)\sqrt{\frac{E_\mathbf{p}}{2}}\left(a^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}-b_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)
    \end{aligned}
    $$
以及可能用到的求导后结果：
    $$
    \begin{aligned}
        \nabla\phi(\mathbf{x})&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{i}{\sqrt{2E_\mathbf{p}}}\mathbf{p}\left(a^\dagger_\mathbf{-p}+b_\mathbf{p}\right)e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}
        \\\nabla\phi^*(\mathbf{x})&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{i}{\sqrt{2E_\mathbf{p}}}\mathbf{p}\left(b^\dagger_\mathbf{-p}+a_\mathbf{p}\right)e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}
    \end{aligned}
    $$
由于至少存在两种粒子，所以需要定义两个产生湮灭算符，以保证$\phi^*\not =\phi$，$\pi^*\not = \pi$。
产生湮灭算符的对易关系为：
    $$
    \begin{aligned}
        \left[a_\mathbf{p},a_\mathbf{q}\right]&=0
        \\\left[b_\mathbf{p},b_\mathbf{q}\right]&=0
    \end{aligned}
    $$

以及
    $$
    \begin{aligned}
        \left[a_\mathbf{p},a^\dagger_\mathbf{q}\right]&=(2\pi)^3\delta^{(3)}\left(\mathbf{p}-\mathbf{q}\right)
        \\\left[b_\mathbf{p},b^\dagger_\mathbf{q}\right]&=(2\pi)^3\delta^{(3)}\left(\mathbf{p}-\mathbf{q}\right)
    \end{aligned}
    $$

同样让我们试着算个对易子看看：
    $$
    \begin{aligned}
        \left[\phi(\mathbf{x}),\pi(\mathbf{x’})\right]&=\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\left[\frac{1}{\sqrt{2E_\mathbf{p}}}\left(b_\mathbf{p}+a^\dagger_\mathbf{-p}\right)e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}},\left(-i\right)\sqrt{\frac{E_\mathbf{q}}{2}}\left(a^\dagger_\mathbf{-q}-b_\mathbf{q}\right)e^{i\mathbf{q}·\mathbf{x’}}\right]
        \\&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^6}\left\{(-i)\frac{1}{2}e^{i(\mathbf{p}·\mathbf{x}+\mathbf{q}·\mathbf{x’})}\left[\left(b_\mathbf{p}+a^\dagger_\mathbf{-p}\right),\left(a^\dagger_\mathbf{-q}-b_\mathbf{q}\right)\right]\right\}
        \\&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^6}i\delta^{(3)}\left(\mathbf{p}+\mathbf{q}\right)e^{i(\mathbf{p}·\mathbf{x}+\mathbf{q}·\mathbf{x’})}
        \\&=i\delta(\mathbf{x}-\mathbf{x'})
    \end{aligned}
    $$

符合我们之前的定义。

然后计算 Hamiltonian ：
    $$
    \begin{aligned}
        H&=\int d^3x(\pi\dot{\phi}+\pi^*\dot{\phi^*}-\mathcal{L})
        \\&=\int d^3x(\pi^*\pi+\nabla\phi^*·\nabla\phi+m^2\phi^*\phi)
    \end{aligned}
    $$

其中：
    $$
    \begin{aligned}
        \pi^*\pi&=\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\frac{\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}}}{2}\left(a_\mathbf{q}-b^\dagger_\mathbf{-q}\right)\left(a^\dagger_\mathbf{-p}-b_\mathbf{p}\right)e^{i(\mathbf{p}+\mathbf{q})·\mathbf{x}}
        \\\nabla\phi^*·\nabla\phi&=\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\frac{1}{2\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}}}(-1)\mathbf{p}·\mathbf{q}\left(b^\dagger_\mathbf{-q}+a_\mathbf{q}\right)\left(b_\mathbf{p}+a^\dagger_\mathbf{-p}\right)e^{i(\mathbf{p}+\mathbf{q})·\mathbf{x}}
        \\\phi^*\phi&=\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\frac{1}{2\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}}}\left(b^\dagger_\mathbf{-q}+a_\mathbf{q}\right)\left(b_\mathbf{p}+a^\dagger_\mathbf{-p}\right)e^{i(\mathbf{p}+\mathbf{q})·\mathbf{x}}
    \end{aligned}
    $$
于是有：
    $$
    \begin{aligned}
        H&=\int d^3x\left\{\int \frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\frac{1}{2\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}}}\left[E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}\left(a^\dagger_\mathbf{-p}-b_\mathbf{p}\right)\left(a_\mathbf{q}-b^\dagger_\mathbf{-q}\right)-\mathbf{p}·\mathbf{q}\left(b^\dagger_\mathbf{-q}+a_\mathbf{q}\right)\left(b_\mathbf{p}+a^\dagger_\mathbf{-p}\right)+m^2\left(b^\dagger_\mathbf{-q}+a_\mathbf{q}\right)\left(b_\mathbf{p}+a^\dagger_\mathbf{-p}\right)\right]e^{i(\mathbf{p}+\mathbf{q})·\mathbf{x}}\right\}
        \\&=\int d^3x\left\{\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\frac{1}{2\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}}}\left[E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}\left(b_\mathbf{p}b^\dagger_\mathbf{-q}-b_\mathbf{p}a_\mathbf{q}-a^\dagger_\mathbf{-p}b^\dagger_\mathbf{-q}+a^\dagger_\mathbf{-p}a_\mathbf{q}\right)+\left(-\mathbf{p}·\mathbf{q}+m^2\right)\left(b^\dagger_\mathbf{-q}b_\mathbf{p}+a_\mathbf{q}b_\mathbf{p}+b^\dagger_\mathbf{-q}a^\dagger_\mathbf{-p}+a_\mathbf{q}a^\dagger_\mathbf{-p}\right)\right]e^{i(\mathbf{p}+\mathbf{q})·\mathbf{x}}\right\}
        \\&=\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\frac{1}{2\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}}}\left[E_\mathbf{p}E_\mathbf{q}\left(b_\mathbf{p}b^\dagger_\mathbf{-q}-b_\mathbf{p}a_\mathbf{q}-a^\dagger_\mathbf{-p}b^\dagger_\mathbf{-q}+a^\dagger_\mathbf{-p}a_\mathbf{q}\right)+\left(-\mathbf{p}·\mathbf{q}+m^2\right)\left(b^\dagger_\mathbf{-q}b_\mathbf{p}+a_\mathbf{q}b_\mathbf{p}+b^\dagger_\mathbf{-q}a^\dagger_\mathbf{-p}+a_\mathbf{q}a^\dagger_\mathbf{-p}\right)\right]\delta^{(3)}\left(\mathbf{p}-(\mathbf{-q})\right)
        \\&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{1}{2\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{-p}}}\left[E_\mathbf{p}E_\mathbf{-p}\left(b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}-a_\mathbf{-p}b_\mathbf{p}-b^\dagger_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{-p}+a_\mathbf{-p}a^\dagger_\mathbf{-p}\right)+\left(-\mathbf{p}·\mathbf{-p}+m^2\right)\left(b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}+a_\mathbf{-p}b_\mathbf{p}+b^\dagger_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{-p}+a_\mathbf{-p}a^\dagger_\mathbf{-p}\right)\right]
        \\&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{1}{2\sqrt{E_\mathbf{p}E_\mathbf{-p}}}\left[\left(E_\mathbf{p}E_\mathbf{-p}+\mathbf{p}^2+m^2\right)\left(b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}+a_\mathbf{-p}a^\dagger_\mathbf{-p}\right)+\left(\mathbf{p^2}+m^2-E_\mathbf{p}E_\mathbf{-p}\right)\left(a_\mathbf{-p}b_\mathbf{p}+b^\dagger_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{-p}\right)\right]
    \end{aligned}
    $$
注意到由 $E_\mathbf{p}=\sqrt{\mathbf{|p|}^2+m^2}$ 有 $E_\mathbf{p}=E_\mathbf{-p}$，有：
    $$
    \begin{aligned}
        H&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{1}{2E_\mathbf{p}}\left({E_\mathbf{p}}^2+\mathbf{p}^2+m^2\right)\left(b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}+a_\mathbf{-p}a^\dagger_\mathbf{-p}\right)
        \\&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{1}{2E_\mathbf{p}}\left({E_\mathbf{p}}^2+\mathbf{p}^2+m^2\right)\left(b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}+a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{p}\right)
        \\&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}E_\mathbf{p}\left(b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}+a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{p}\right)
        \\&=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}E_\mathbf{p}\left(a^\dagger_\mathbf{p}a_\mathbf{p}+b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}+\left[a_\mathbf{p},a^\dagger_\mathbf{p}\right]\right)
    \end{aligned}
    $$
舍去无穷大项后得到：
    $$
        H=\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}E_\mathbf{p}\left(a^\dagger_\mathbf{p}a_\mathbf{p}+b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}\right)
    $$
由此可见，两种粒子的产生湮灭算符对应的能量同为 $E_\mathbf{p}$ ，亦即具有相同的质量。

### (3) 将守恒荷重写为产生湮灭算符形式，并导出每种粒子对应的守恒荷的具体形式

Solution:
首先写出守恒荷 $Q$ 的表达式：
    $$
    \begin{aligned}
        Q=\int{d^3x\frac{i}{2}\left(\phi^*\pi^*-\pi\phi\right)}
    \end{aligned}
    $$
带入已有的 $\pi$、$\phi$、$\pi^*$、$\phi^*$ 的表达式：
    $$
    \begin{aligned}
        Q&=\int{d^3x\frac{i}{2}\left[\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\sqrt{\frac{E_\mathbf{p}}{E_\mathbf{q}}}\frac{i}{2}\left(b^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}+a_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)\left(a^\dagger_\mathbf{q}e^{-i\mathbf{q}·\mathbf{x}}-b_\mathbf{q}e^{i\mathbf{q}·\mathbf{x}}\right)-\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\frac{-i}{2}\sqrt{\frac{E_\mathbf{p}}{E_\mathbf{q}}}\left(a_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}-b^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)\left(a^\dagger_\mathbf{q}e^{-i\mathbf{q}·\mathbf{x}}+b_\mathbf{q}e^{i\mathbf{q}·\mathbf{x}}\right)\right]}
        \\&=-\frac{1}{4}\int{d^3x\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^6}\sqrt{\frac{E_\mathbf{p}}{E_\mathbf{q}}}\left[\left(b^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}+a_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)\left(a^\dagger_\mathbf{q}e^{-i\mathbf{q}·\mathbf{x}}-b_\mathbf{q}e^{i\mathbf{q}·\mathbf{x}}\right)+\left(a_\mathbf{p}e^{i\mathbf{p}·\mathbf{x}}-b^\dagger_\mathbf{p}e^{-i\mathbf{p}·\mathbf{x}}\right)\left(a^\dagger_\mathbf{q}e^{-i\mathbf{q}·\mathbf{x}}+b_\mathbf{q}e^{i\mathbf{q}·\mathbf{x}}\right)\right]}
        \\&=-\frac{1}{4}\int\frac{d^3pd^3q}{(2\pi)^3}\sqrt{\frac{E_\mathbf{p}}{E_\mathbf{q}}}\left[b^\dagger_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{q}\delta(-(\mathbf{p}+\mathbf{q}))+a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{q}\delta(\mathbf{p}-\mathbf{q})-b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{q}\delta(\mathbf{q}-\mathbf{p})-a_\mathbf{p}b_\mathbf{q}\delta(\mathbf{p}+\mathbf{q})+a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{q}\delta(\mathbf{p}-\mathbf{q})-b^\dagger_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{q}\delta(-(\mathbf{p}+\mathbf{q}))+a_\mathbf{p}b_\mathbf{q}\delta(\mathbf{p}+\mathbf{q})-b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{q}\delta(\mathbf{q}-\mathbf{p})\right]
        \\&=-\frac{1}{4}\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\left[b^\dagger_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{-p}+a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{p}-b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}-a_\mathbf{p}b_\mathbf{-p}+a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{p}-b^\dagger_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{-p}+a_\mathbf{p}b_\mathbf{-p}-b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}\right]
        \\&=-\frac{1}{2}\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\left(a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{p}-b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}\right)
        \\&=\frac{1}{2}\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\left(b^\dagger_\mathbf{p}b_\mathbf{p}-a_\mathbf{p}a^\dagger_\mathbf{p}\right)
    \end{aligned}
    $$
将 $Q$ 视为一个算符，我们有：
    $$
    \begin{aligned}
        Qa^\dagger|0\rangle&=-\frac{1}{2}a^\dagger|0\rangle
        \\Qb^\dagger|0\rangle&=\frac{1}{2}b^\dagger|0\rangle
    \end{aligned}
    $$
可见 $Q$ 对不同粒子的单粒子态作用后会相差一个正负号，我们将 $Q$ 视为电荷，可见 $a$ 粒子与 $b$ 粒子所带的电荷大小相同正负相反。
（别问为什么是 $\displaystyle\frac{1}{2}$ ，常数项不重要）
