# 1

经过对该时空中事件的初步观测，我们有以下结论：
由现有的观测数据可知,发生该事件的物理时空的数学结构为一 $C^\infty\left(\mathbb{C}\right)$ 函数空间，其上 $\forall\:u,v\in C^\infty\left(\mathbb{C}\right)$ 内积的定义方式为：

$$
    \left(·,·\right):C^\infty\left(\mathbb{C}\right)\times C^\infty\left(\mathbb{C}\right)\rightarrow P,\left(u,v\right):=\int u\left(x\right)·\left(v\left(x\right)\right)^*·e^{-i\gamma x}\mathrm{d}x
$$

其上范数的定义方式为：

$$
    ||·||:C^\infty\left(\mathbb{C}\right)\rightarrow\mathbb{R}, ||u||=\left\left(\int|u\left(x\right)|^2e^{-i\gamma x}\mathrm{d}x\right\right)^{\frac{1}{2}}
$$

其中 $\gamma$ 为一常数，现以恶臭单位制下的测量值为 $1145141919810893$
由于其与 Fourier Transform 的形式相似性，我们暂将该空间称为 Fourier 空间。
显然该空间上的许多函数的范数与内积都将是发散的，所以我们会在该空间的观测中遇到各种弥散至全空间的无穷大实体/集中于一点的奇点实体/在边界震荡的实体等各种非常规事物。

$$
    X_t\sim\frac{1}{\sqrt{2\pi c^2t}}exp\left\left(-\frac{x^2}{2c^2t}\right\right)
$$

如果已知 $a=a\left(t\right)$，$v=v\left(t\right)$：
$$
\begin{aligned}
    \int a \mathrm{d}v=\int a\left(t\right)\mathrm{d}[v\left(t\right)]=\int a\left(t\right)\frac{\mathrm{d}v\left(t\right)}{\mathrm{d}t}\mathrm{d}t=\int a^2 \mathrm{d}t
\end{aligned}
$$
如果未知

$$
\begin{aligned}
    \mathrm{d}\left[\frac{\sqrt{h^2+s^2}}{s}v_0\right]&=v_0\mathrm{d}[\left(h^2+s^2\right)^{\frac{1}{2}}·s^{-1}]
    \\&=v_0[\frac{1}{2}·\left(h^2+s^2\right)^{-\frac{1}{2}}·2s·s^{-1}+\left(-1\right)s^{-2}·\left(h^2+s^2\right)^{\frac{1}{2}}]\mathrm{d}s
    \\&=v_0[\frac{1}{\sqrt{h^2+s^2}}-\frac{\sqrt{h^2+s^2}}{s^2}]\mathrm{d}s
\end{aligned}
$$
$$
    x^2+x+4=5t^2+t+4
$$

两边求微分，有：

$$
\begin{aligned}
    \mathrm{d}\left(x^2+x+4\right)&=\mathrm{d}\left(5t^2+t+4\right)
    \\\left(2x+1\right)\mathrm{d}x&=\left(10t+1\right)\mathrm{d}t
\end{aligned}
$$

$$
  q\varphi_{l_1}=-\int_{l_1}^{\infty}\vec{F}·d\vec{l}
$$

$\LaTeX$
$CaO + H_2O = Ca\left(OH\right)_2$

$$
    k=\frac{\left(R^2-1\right)+2\mathrm{cos}^2\theta±2\mathrm{cos}\theta\sqrt{\left(R^2-1\right)+\mathrm{cos}^2\theta}}{\left(R+1\right)^2}
$$

$$
    k=\left\left(1-\frac{b^2}{A^2}\right\right)\left\left(\frac{R-1}{R+1}\right\right)^2+\frac{b^2}{A^2}
$$

$for\: R<1$：
$$
\begin{aligned}
    b&\in\left[\sqrt{\frac{1-R}{2}}A,A\right]\quad for\:\:positive
    \\b&\in\left[0\:,\sqrt{\frac{1-R}{2}}A\right]\quad for\:\:negative
\end{aligned}
$$

$for\: R>1$：
$$
\begin{aligned}
    b&\in\left[\sqrt{\frac{R-1}{2R}}A,A\right]\quad for\:\:positive
    \\b&\in\left[0\:,\sqrt{\frac{R-1}{2R}}A\right]\quad for\:\:negative
\end{aligned}
$$

$$
    \left\left(\frac{m}{2\pi{it}}\right\right)^{\frac{3}{2}}e^{im\frac{{\left(\mathbf{x}-\mathbf{x}_0\right)}^2}{2t}}
$$

$$
    qE\frac{\sin^2{\theta}}{\cos{\theta}}\left(2+e^2\right)\sqrt{\frac{1}{8Um\left(1-e^2\right)}}
$$

$$
    J=\frac{p_0}{2\pi\varepsilon_0 l^3}
$$

$$
    E=p_0\mathcal{E}
$$

$$
    n=n_0\exp{\left\left(\frac{mg+\kappa k_B}{\kappa k_B}\:\ln{\frac{T_0}{T_0+\kappa z}}\right\right)}
$$

$$
    \mathrm{grad}f\left(x,y,z\right)=\nabla{f\left(x,y,z\right)}=\left\left(\hat{i}\frac{\partial}{\partial{x}}+\hat{j}\frac{\partial}{\partial{y}}+\hat{k}\frac{\partial}{\partial{z}}\right\right)f\left(x,y,z\right)
$$

$$
    k_{PD}k_{AB}=-1
$$

$$
    k_{PD}=\frac{y_1-y_2}{x_1-x_2}=\frac{1-\frac{m}{5}}{0-\left\left(-\frac{4m}{5}\right\right)}=\frac{1-\frac{m}{5}}{\frac{4m}{5}}
$$

$$
    k_{AB}=1
$$

$$
    \frac{\partial^2f}{\partial{x}^2}·\frac{\partial^2f}{\partial{y}^2}>\left\left(\frac{\partial^2f}{\partial{x}\partial{y}}\right\right)^2
$$

$$
    =\left\left(\frac{\partial Y}{\partial y}\right\right)_X+\left\left(\frac{\partial Y}{\partial X}\right\right)_y
$$

$$
    \LaTeX
$$

$$
    C^m_n=\frac{A^m_n}{A^m_m}=\frac{n!}{m!\left(n-m\right)!}
$$

$$
    \mathscr{CHAIN OF DEATH CIPHER}
$$

$$
    \begin{aligned}
        f^\nu&=-\frac{1}{\mu_0}F^{\nu\mu}\partial_{\rho}F^{\rho}_{\:\:\mu}
        \\&=-\frac{1}{\mu_0}[\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-F^{\rho}_{\:\:\mu}\partial_{\rho}F^{\nu\mu}]
        \\&=-\frac{1}{\mu_0}[\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-F_{\rho\mu}\partial^{\rho}F^{\nu\mu}]
        \\&=-\frac{1}{\mu_0}[\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)+F_{\rho\mu}\left(\partial^{\nu}F^{\mu\rho}+\partial^\mu{F}^{\rho\nu}\right)]
        \\&=-\frac{1}{\mu_0}[\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-F_{\rho\mu}\partial^{\nu}F^{\rho\mu}+\partial^\mu\left(F_{\rho\mu}{F}^{\rho\nu}\right)-{F}^{\rho\nu}\partial^\mu{F}_{\rho\mu}]
        \\&=-\frac{1}{\mu_0}[\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-F_{\rho\mu}\partial^{\nu}F^{\rho\mu}+\partial_\rho\left(F^{\rho}_{\:\:\mu}{F}^{\nu\mu}\right)-{F}^{\nu\rho}\partial_\mu{F}^{\mu}_{\:\:\rho}]
        \\&=-\frac{1}{\mu_0}[\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-F_{\rho\mu}\partial^{\nu}F^{\rho\mu}+\partial_\rho\left(F^{\rho}_{\:\:\mu}{F}^{\nu\mu}\right)]-f^\nu
        \\&=-\frac{1}{\mu_0}\left[2\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-\frac{1}{2}\partial^{\nu}\left(F^{\rho\mu}F_{\rho\mu}\right)\right]-f^\nu
        \\\Rightarrow{2f^\nu}&=-\frac{1}{\mu_0}\left[2\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-\frac{1}{2}\partial^{\nu}\left(F^{\rho\mu}F_{\rho\mu}\right)\right]
        \\\Rightarrow{f^\nu}&=-\frac{1}{\mu_0}\left[\partial_{\rho}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)-\frac{1}{4}\partial^{\nu}\left(F^{\rho\mu}F_{\rho\mu}\right)\right]
        \\&=\partial_{\rho}\left[-\frac{1}{\mu_0}\left(F^{\nu\mu}F^{\rho}_{\:\:\mu}\right)+\frac{1}{4\mu_0}g^{\nu\rho}\left(F^{\tau\sigma}F_{\tau\sigma}\right)\right]
        \\\Rightarrow{f^\nu}&=\partial_{\mu}\left[-\frac{1}{\mu_0}\left(F^{\nu\rho}F^{\mu}_{\:\:\rho}\right)+\frac{1}{4\mu_0}g^{\mu\nu}\left(F^{\tau\sigma}F_{\tau\sigma}\right)\right]
        \\&=\partial_{\mu}\left[-\frac{1}{\mu_0}\left(F^{\mu\rho}F^{\nu}_{\:\:\rho}\right)+\frac{1}{4\mu_0}g^{\mu\nu}\left(F^{\alpha\beta}F_{\alpha\beta}\right)\right]
    \end{aligned}
$$


$$
    T^{\mu\nu}=\frac{1}{\mu_0}F^{\mu\rho}F^{\nu}_{\:\:\rho}-\frac{1}{4\mu_0}g^{\mu\nu}F^{\alpha\beta}F_{\alpha\beta}
$$

$$
    \begin{pmatrix}
        0&\displaystyle{\frac{E^1}{c}}&\displaystyle{\frac{E^2}{c}}&\displaystyle{\frac{E^3}{c}}
        \\\displaystyle{-\frac{E^1}{c}}&0&B^3&-B^2
        \\\displaystyle{-\frac{E^2}{c}}&-B^3&0&B^1
        \\\displaystyle{-\frac{E^3}{c}}&B^2&-B^1&0
    \end{pmatrix}
$$






.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
----